\documentclass[a4paper,titlepage]{article}

\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{caption}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{siunitx}

\MakeRobust{\Call}

\title{MC458 - Relatório Laboratório 03}

\author{Pedro Gabriel Calixto \\ RA: 118363 \and Renato Landim Vargas \\ RA: 118557}

\date{28 de novembro de 2014}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Introdução}

O problema proposto para o laboratório 3 foi a análise e implementação do algoritmo de ordeção QuickSort e de algumas variantes. Foram implementadas a versão clássica do QuickSort, a versão dual-pivot e a versão 3-pivot. Também foram feitas variantes dessa 3 versões em que, quando restam menos elementos que $T$, é utilizado o InsertionSort, que é mais eficiente para poucos elementos.

\section{Modelagem}

\subsection{QuickSort}

\begin{algorithm}[H]
\caption{QuickSort}\label{qs1}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{QuickSort}{$V, low, high$}
	\If {$low < high$}
		\State $pivot = \Call{Partition}{V, low, high}$
		\State $\Call{QuickSort}{V, low, pivot - 1}$
		\State $\Call{QuickSort}{V, pivot + 1, high}$
	\EndIf
\EndProcedure
\Procedure{Partition}{$V, low, high$}
	\State $pivot = V[low]$
	\State $i = low + 1, j = high$
	\While {$i \leq j$}
		\If {$V[i] \leq pivot$}
			\State $i = i + 1$
		\ElsIf {$pivot < V[j]$}
			\State $j = j - 1$
		\Else
			\State $\Call{Swap}{V, i, j}$
			\State $i = i + 1, j = j - 1$
		\EndIf
	\EndWhile
	\State $V[low] = V[j], V[j] = pivot$
	\State \Return $j$
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Grande parte do algoritmo está na função de separação. Ela escolhe o primeiro elemento como pivô e percorre o vetor garantindo que para a esquerda do  pivô só fiquem elementos menores ou iguais a ele e a esquerda do pivô só fiquem elementos maiores. Após isso, são feitas duas chamadas recursivas do QuickSort nas duas metades, garantindo a ordenação.

\subsection{Variações do QuickSort}

Duas variações do QuickSort foram implementadas em que é usado um número de pivôs diferentes.

No caso de dois pivôs, a função de separação escolhe dois pivôs iniciais. São escolhidos o último elemento e o primeiro que seja diferente do último. Se necessário, eles são invertidos. Então, é seguida a mesma lógica do que para um pivô, e o vetor é dividido em três partes. Na primeira, ficam os elementos menores ou iguais que o primeiro pivô. Na segunda, os elementos maiores que o primeiro e menores ou iguais que o segundo. E na terceira, os elementos maiores que o segundo pivô. Depois são feitas três chamadas recursivas para cada uma das partes.

No caso de três pivôs, é seguida a mesma lógica do que para dois pivôs. Ao final da separação, tem-se quatro partes. Para cada uma delas, é feita uma chamada recursiva para completar a ordenação.

\subsection{InsertionSort}

\begin{algorithm}[H]
\caption{InsertionSort}\label{is}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{InsertionSort}{$V$}
	\For {$i \gets 1$ \textbf{to} $\Call{Length}{V}$}
		\State $j = i$
		\While {$j > 0$ \textbf{and} $V[j-1] > V[j]$}
			\State $\Call{Swap}{V, j, j-1}$
			\State $j = j - 1$
		\EndWhile
	\EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

O InsertionSort é um algoritmo mais simples, mas que possui melhor desempenho em comparação ao QuickSort para poucos elementos. O número de elementos máximo até que ele não compense mais varia dependendo da implementação e deve ser obtido experimentalmente.

Foram implementas as variações hibrídas das três variações já apresentadas do QuickSort em que essa abordagem de optar pelo InsertionSort quando tem-se poucos elementos é utilizada.

\subsection{Entrada e Saída}

A entrada esperada está no formato:

\begin{center}
$\begin{matrix}
n & m & & & \\
v_{1,1} & v_{1,2} & v_{1,3} & \cdots & v_{1,m} \\
v_{2,1} & v_{2,2} & v_{2,3} & \cdots & v_{2,m} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
v_{n,1} & v_{n,2} & v_{n,3} & \cdots & v_{n,m} \\
\end{matrix}$
\end{center}

Onde $n$ é o número de vetores a serem ordenados e $m$ é o número de itens em cada vetor.

O esqueleto fornecido no problema imprime, para cada vetor,  o tempo de execução, o número de trocas, o número de comparações e o valor de $T$.

\section{Estrutura}

O programa recebe como entrada pela linha de comando um arquivo de texto contendo uma lista de vetores a serem ordenados. Existe um arquivo ``quicksort.c'' que contém todas as definições das funções de ordenação. Este arquivo também possui variáveis globais para calcular o número de trocas, o número de comparações e o valor de $T$. O arquivo principal é responsável por calcular o tempo de execução de cada algoritmo.

\section{Resultados}

O programa foi executado numa máquina com CPU de 2 \textit{cores} de Intel\textsuperscript{®} Core\textsuperscript{TM} i5-3210M CPU @ 2.49GHz, sistema operacional de 64-bit, 7.7 GB de memória RAM, compilado usando o compilador $gcc$ na versão $4.8.3$, com as flags ``-Wall -Wextra -std=c99'', sem nenhuma otimização.

Antes de apresentar as comparações entre os métodos, é importante mostrar como foi determinado o valor de $T$. Foram feitas médias do tempo de execução para ordenação de 100 vetores de 1000 elementos. Foram feitos vários testes mudando o valor de $T$. Foi obtida então a Tabela \ref{table:definet}. Os melhores valores de $T$ para as funções QuicksortH1, QuicksortH2 e QuicksortH3 estão em negrito.

\begin{table}[h]
\centering
  \begin{tabular}{| l | r | r  | r |}
    \hline
    T & H1 (\si{\micro\second})  & H2 (\si{\micro\second}) & H3 (\si{\micro\second}) \\ \hline
    10 & 135 & 152 & 182 \\ \hline
    20 & 117 & 128 & 147 \\ \hline
    30 & 116 & 121 & 134 \\ \hline
    35 & 114 & 120 & 132 \\ \hline
    36 & \textbf{113} & 120 & 132 \\ \hline
    37 & 114 & 119 & 131 \\ \hline
    38 & 115 & \textbf{118} & 131 \\ \hline
    39 & 115 & 119 & \textbf{130} \\ \hline
    40 & 115 & 119 & 131 \\ \hline
    50 & 119 & 121 & 133 \\
    \hline
  \end{tabular}
\caption{Determinando T}
\label{table:definet}
\end{table}

Nas tabelas \ref{table:tempo}, \ref{table:comp} e \ref{table:troca}, temos os dados médios de tempo, número de comparações e número de trocas. Os algoritmos foram testados para vetores aleatórios com 1000, 5000 e 10000 elementos. Além disso, foram testados vetores com 1000 elementos com casos de ordenação especificos que são em geral mais custosos.

\begin{table}[h]
\centering
  \begin{tabular}{| l | r | r  | r | r | r  | r |}
    \hline
    Dados & Q1 & Q2 & Q3 & H1 & H2 & H3 \\ \hline
    1000 & 107 & 119 & 131 & 115 & 120 & 131 \\ \hline
    5000 & 691 & 723 & 792 & 691 & 719 & 790 \\ \hline
    10000 & 1426 & 1548 & 1688 & 1469 & 1531 & 1687 \\ \hline
    1000* & 944 & 550 & 388 & 852 & 564 & 408 \\
    \hline
  \end{tabular}
\caption{Tempo médio de execução (\si{\micro\second})}
\label{table:tempo}
\end{table}

Pela tabela \ref{table:tempo}, percebe-se que o algoritmo clássico do QuickSort teve melhor desempenho em todos os casos de dados aleatórios. Isso não era o esperado, então é possivel que haja algum problema de implementação ou na aleatoriedade dos dados.

\begin{table}[h]
\centering
  \begin{tabular}{| l | r | r  | r | r | r  | r |}
    \hline
    Dados & Q1 & Q2 & Q3 & H1 & H2 & H3 \\ \hline
    1000 & 14934 & 10979 & 11624 & 15048 & 13072 & 13408 \\ \hline
    5000 & 95376 & 70310 & 74906 & 92745 & 79241 & 81671 \\ \hline
    10000 & 210167 &156073 & 163568 & 201561 & 170717 & 176204 \\ \hline
    1000* & 389664 & 265007 & 178479 & 266827 & 155963 & 111155 \\
    \hline
  \end{tabular}
\caption{Média de comparações}
\label{table:comp}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
  \begin{tabular}{| l | r | r  | r | r | r  | r |}
    \hline
    Dados & Q1 & Q2 & Q3 & H1 & H2 & H3 \\ \hline
    1000 & 1717 & 5278 & 6064 & 8074 & 9178 & 9523 \\ \hline
    5000 & 11273 & 32423 & 37734 & 43070 & 51487 & 54123 \\ \hline
    10000 & 24817 & 70814 & 82066 & 88348 & 107575 & 113430 \\ \hline
    1000* & 635 & 2467 & 2820 & 5866 & 13926 & 14394 \\
    \hline
  \end{tabular}
\caption{Média de trocas}
\label{table:troca}
\end{table}

As tabelas \ref{table:comp} e \ref{table:troca} mostram que as versões com mais de um pivô possuem menos comparações, mas essa vantagem é perdida devido ao número maior de trocas. Quanto aos algoritmos híbridos, eles tiveram tanto mais comparações quanto trocas, resultando nos resultados não satisfatórios de tempo.

Nos casos específicos, é possível ver o baixo desempenho da maioria dos algoritmos. Isso se deve ao alto número de comparações, mesmo tendo um número baixo de trocas. Nesses casos, os algoritmos com mais pivôs tiveram melhor desempenho geral.

\section{Conclusão}

Nesse trabalho, pudemos ver como as diferentes implementações do QuickSort podem afetar em seu desempenho. Os resultados, entretanto, não foram condizentes com o esperado. Era esperados que algoritmos com mais de um pivô e algoritmos híbridos com o InsertionSort tivessem melhor desempenho ou alguma outra vantagem. Porém o algoritmo clássico, com exceção dos casos específicos, teve em geral melhor desempenho.

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{usp}
Feofiloff, Paulo. ``Projeto de Algoritmos em C''. Acessado em novembro de 2014.
\url{http://www.ime.usp.br/~pf/algoritmos/aulas/quick.html}

\bibitem{dzone}
DZone. ``Algorithm of the Week: Quicksort - Three-way vs. Dual-pivot''. Acessado em novembro de 2014.
\url{http://java.dzone.com/articles/algorithm-week-quicksort-three}

\end{thebibliography}

\end{document}
